蘋論：習帝暫緩「造神運動」的玄機

蘋論：習帝暫緩「造神運動」的玄機

這幾天最值得注意又最耐人尋味世界要聞不是甚麼英國脫歐或美俄𥧌會，而是中國大陸突然收斂對習近平的「造神運動」，大幅減少各種鼓勵個人崇拜的項目、節目、宣傳品，一些建築物連習近平的畫像也除下來。過去兩年由習近平獨領風騷的官方報章頭版居然開始以顯著篇幅報道習近平以外的政治局常委……。這一連串「變動」教人禁不住湧出一大堆問號，揣測北京政局是不是有甚麼大變動，習帝的權力是不是有動搖等。

或引蛇出洞秋後算賬

像中共這樣的專權體制，任何不尋常的政治位置、訊息的「微調」都不是偶然或隨意的，而是滿含深意。八十年代初蘇共總書記三年內換了三人（在位時病逝），電視台在公佈消息前先中斷正常播放節目，改播古典音樂，待政治局定出繼任人才公佈死訊。蘇聯民眾這幾年間一聽到電視台插播古典音樂就知道又有一位總書記去見馬克思了！今次習近平的「造神運動」突然淡化雖然沒有前蘇聯更換領導人時的古典音樂那樣影響重大，但整個做法肯定不是個別官員、媒體一時錯手，而是得到習近平首肯甚至由他親自策劃的行動，讓所有人知道政治氣候有變，「習帝」稍為收斂氣燄讓其他高層分沾權力光環。

接下來的問題是「習帝」為何決定從「神壇」退下半步呢？從中共的政治鬥爭歷史及中國內外形勢看可以有三個解釋。其一是今次暫停「造神」運動是場陽謀，想把那些對「習帝」不滿的人揪出來再整治一番。

還記得上世紀五十年代的百花齊放百家爭鳴吧。那是毛澤東親自抓、親自發動政治運動，鼓勵黨內外知識分子講真話批評中共，協助中共整風。官媒、大學、研究機構大搞鳴放會議，說政治風向變了，大家放心說真話。

不到幾個月毛澤東及中共就翻臉，說這是他的陽謀，要引蛇出洞把潛伏的「右派」找出及打倒，確保政權不變色。習近平愛以毛澤東為師，他來個以退為進，假裝不再「造神」測試黨內誰人真心誰人假意支持，再來個秋後算賬不是不可能的事。

另一個可能的解釋是習近平近期面對內外嚴峻壓力，損折了權威，為了紓緩個人面對的壓力，決意稍稍讓其他政治局常委分擔台前的角色，同時紓緩一下政治壓力。要知道習近平把自己變成「習帝」，以修憲搞復辟靠的是過去幾年中國經濟持續快速增長，又在國際舞台不斷露面，一派大國崛起的樣子。誰知美國總統特朗普大打貿易戰，還刻意針對習近平的「中國製造2025」和其他發展大計；習近平卻一籌莫展，談判無功，反擊無力，對他的威信造成相當打擊。

繼續原來的「造神」運動將顯得與政治現實背道而馳，稍退半步讓其他政治局常委露露臉既可讓他們分擔政治責任，甚至可以成為當前困局的「代罪羔羊」。

弄不好隨時引發權鬥

第三個可能性是想向國際社會表明中國不是倒退，不是搞復辟，是大家誤會了。停止或大幅減少各種「造神」宣傳就是以此洗刷形象，說明中國沒有倒退，繼續開放改革，希望增強軟實力，進可在貿易戰中爭取支持，退可以避免成為眾矢之的。

習近平的算盤是否能打響是未知數，然而政治風向突變其實不易掌控，弄的不好隨時引發黨內權鬥。回看歷史，中共這樣的專權政黨從來是權力集中易放權難，因為專權政黨是訓練奴性團體，從來不尊重個人自由意志，令黨員從上到下習慣被領導，要他們高喊服從黨中央、黨主席容易辦，方向也明確。若反過來，從一人集權下放部份權力，那怕是輕微甚至象徵式的，黨內部可能無所適從，猜想最高領導是否失勢或權力不穩，可能因此引發高層權力鬥爭。

當年毛澤東在大躍進後決定退居二線，讓出國家主席一職予劉少奇，黨內開始有不同想法及派系；不到幾年毛及支持他的極左勢力因擔心大權旁落發動文化大革命，造成十年浩劫。習近平今次收斂「造神」運動同樣有可能促發黨內國內的混亂甚至權鬥，不得不防。

周一至周六刊出
盧峯

盧峯

下一則
下一則
隔牆有耳︰二二九歲超級長輩圖 三大政黨巨頭話港英年代 (李八方)

大陸內鬥，香港都冇得置身事外